# TNSI : TD Piles

## Qu'est qu'une Pile?

<env>**Représentation Verticale**</env>

<center>

<div style="float:left; width:33%;">

<figure>

<img src="../img/pile.webp" style="width:100%;" class="box">
<figcaption>Empile / Dépile une Pile</figcaption>

</figure>

</div>

<div style="float:left; width:33%;">

<figure>

<img src="../img/ajoutPile.gif" style="width:100%;" class="box">
<figcaption>Empile / Push / <br/>Ajout Pile</figcaption>

</figure>

</div>

<div style="float:left; width:33%;">

<figure>

<img src="../img/supprimePile.gif" style="width:100%; margin-left:1em;" class="box">
<figcaption>Dépile / Pop / <br/>Retrait Pile</figcaption>

</figure>

</div>

</center>

<clear></clear>

<env>**Représentation Horizontale**</env>

```dot
digraph liste {
  //rankdir=LR
  node [shape=record,  color=black]
  valeurs [label="<tete> •|7|2|5|<queue> 3"]
  indices [label=" | | | | | <queue> Sommet", color=none, fontcolor=red, fontsize=20]
  valeurs:queue -> indices:queue [dir=back, color=red]
  //valeurs:tete -> indices:tete [dir=back, color=red]
  }
```

!!! def
    Une <bred>Pile</bred> :fr: ou <bred>Stack</bred> :gb: est une structure abstraite de données, **linéaire**, qui travaille en mode **LIFO** (**Last In First Out**) :gb:, ou **Dernier Arrivé Premier Sorti** :fr:. 
    On pourra par exemple penser à une pile de livres, ou à une pile d'assiettes.

## Interface d'une Pile

!!! pte
    L'**interface** (c'est-à-dire les opérations disponibles) d'une Pile contient a minima :

    * la création d'une **pile vide**
    * l'**ajout** d'un élément **au sommet / dernier arrivé** de la pile (qui sera forcément celui **du dessus** dans une représentation verticale, ou celui **de droite** dans une représentation horizontale). On dira qu'on <bred>empile</bred> :fr: ou <bred>push</bred> :gb:, <bgreen>idéalement en temps constant</bgreen>.
    * le **retrait** d'un élément **du sommet** de la pile (qui sera forcément celui **du dessus** dans une représentation verticale, ou celui **de droite** dans une représentation horizontale), et le renvoi de sa valeur. On dira qu'on <bred>dépile</bred> :fr: ou <bred>pop</bred> :gb:, <bgreen>idéalement en temps constant</bgreen>.

!!! ex
    On considère l'enchaînement d'opérations ci-dessous. 
    Écrire à chaque étape l'état de la pile `p` et la valeur éventuellement renvoyée.

    Bien comprendre que la classe `Pile()` et ses méthodes n'ont pas encore été **Implémentées** (c'est-à-dire n'ont pas été concrètement écrites). 
    Nous utilisons simplement son **Interface**.

    === "Énoncé"
        ```python
        # On suppose que la classe Pile est déjà implémentée :
        >>> p = Pile()
        >>> p.empile(3)   # ou p.push(3)
        >>> p.empile(5)
        >>> p.est_vide()
        >>> p.empile(1)
        >>> p.depile()    # ou p.pop()
        >>> p.depile()
        >>> p.empile(9)
        >>> p.depile()
        >>> p.depile()
        >>> p.est_vide()
        ```

    === "Corrigé"
        ```python
        # On suppose que la classe Pile est déjà implémentée :
        >>> p = Pile()    # p=None
        >>> p.empile(3)   # p= 3
        >>> p.empile(5)   # p= 3 5 par convention
        >>> p.est_vide()  #  False
        >>> p.empile(1)   # p= 3 5 1
        >>> p.depile()    # p= 3 5     valeur renvoyée : 1
        >>> p.depile()    # p= 3       valeur renvoyée : 5
        >>> p.empile(9)   # p= 3 9
        >>> p.depile()    # p= 3       valeur renvoyée :9
        >>> p.depile()    # p= None    valeur renvoyée : 3
        >>> p.est_vide()  # True
        ```

## Implémentation d'une Pile par un Tableau

Dans cette partie, un **Tableau** sera implémenté par le type de données `list` de Python

!!! ex "Implémentation d'une Pile par un Tableau"

    1. Implémenter une classe `Pile`, disposant des méthodes suivantes :

        * `Pile()` : crée une pile vide. Syntaxe : `p = Pile()` crée une Pile vide
        * `est_vide()->bool` : indique si la pile est vide.
        * `empile(x:int)->None` ou `push(x:int)->None` : insère un élément en haut (/à droite) de la pile. Ce sera le **dernier arrivé**
        * `depile()` ou `pop()` : renvoie la valeur de l'élément en haut /(à droite/premier à sortir) de la pile ET le supprime de la pile.
        * `get_sommet()` qui renvoie la valeur du sommet de la Pile, **sans le dépiler**, ou `None` si la Pile est vide
        * une **méthode magique** `__repr__()` : permet d'afficher la pile sous forme agréable lorsque :
            * l'on tape `>>> p` ou `>>> print(p)` dans un Interpréteur Python 
            * l'on utilise l'instruction `print(p)` dans un Script Python 
            Exemple d'affichage : `|•|3|6|2|5|` où `3` est le **premier arrivé**, et `5` est le `sommet`/**dernier arrivé**)
        * Modifier le constructeur `__init__()` de sorte que l'on puisse maintenant instancier la classe `Pile` en lui passant en argument un objet de type `list` de Python:

            ```python linenums="0"
            # Créer une Pile `p` initialisée par la liste Python [1,2,3], 
            # qui sera représentée dans un Terminal par `|•|1|2|3|`
            p = Pile([1,2,3])
            ```

        * `vider()` : vide la Pile. Syntaxe : `p.vider()` vide `p`
        * `copy()` renvoie une **copie profonde** de la Pile (la modification de l'une n'entraine pas la modification de l'autre). Syntaxe : `p1 = p.copy()`
        * `renverse()` renverse la Pile. Syntaxe : `p.renverse()` renverse `p`
        * `concatene()` : concatène deux Piles. Syntaxe : `p1.concatene(p2)` concatène `p2` au dessus de `p1`, et `p2` est vidée

    2. Quelle est la complexité en temps des opérations `empile()` et `depile()` ?
    Conclusion : Le type `list` de Python est-il parfaitement adapté pour implémenter une Pile?
    3. Précisément, quelle méthode dans notre classe `Pile` est le ***facteur limitant***, c'est à dire ralentit nos opérations? et pourquoi ?

## Implémentation d'une Pile par une Liste Chaînée

On dispose de la Classe `Cellule` qui permet de modéliser une Cellule d'une **Pile** :

```python
class Cellule :
    def __init__(self, valeur, suivante):
        self.valeur = valeur
        self.suivante = suivante
```

!!! ex "Implémentation d'une Pile par une Liste Chaînée"

    1. À l'aide cette classe `Cellule`, implémenter une classe `Pile` par une **Liste Chaînée (Simple)**, disposant exactement de la même interface que dans l'exercice précédent :

        * `Pile()` : crée une pile vide, et initialise le constructeur `__init__()`, avec un attribut `sommet`. Syntaxe : `p = Pile()` crée une Pile vide
        * `est_vide()->bool` : indique si la pile est vide.
        * `empile(x:int)->None` ou `push(x:int)->None` : insère un élément en haut (/à droite) de la pile. `x` sera le **sommet / dernier arrivé**
        * `depile()` ou `pop()` : renvoie la valeur de l'élément en haut /(à droite/premier à sortir) de la pile ET le supprime de la pile.

            La classe `Pile` doit donc pouvoir être utilisée (par exemple) comme suit :

            ```python linenums="0"
            p = Pile()
            p.empile(5)   # ou p.push(5)
            p.empile(8)
            p.depile()    # ou p.pop()
            ```

        * `get_sommet()` qui renvoie la valeur du sommet de la Pile, **sans le dépiler**
        * une **méthode magique** `__repr__()` : permet d'afficher la pile sous forme agréable lorsque :
            * l'on tape `>>> p` ou `>>> print(p)` dans un Interpréteur Python
            * l'on utilise l'instruction `print(p)` dans un Script Python 
            Exemple d'affichage : ` |•|3|6|2|5|` où `3` est le **premier arrivé**, et `5` est le `sommet`/**dernier arrivé**)
        * Modifier le constructeur `__init__()` de sorte que l'on puisse maintenant instancier la classe `Pile` en lui passant en argument un objet de type `list` de Python:

            ```python linenums="0"
            # Créer une Pile `p` initialisée par la liste Python [1,2,3],
            # qui sera représentée dans un Terminal par `|•|1|2|3|`
            p = Pile([1,2,3])
            ```

        * `vider()` : vide la Pile. Syntaxe : `p.vider()` vide `p`
        * `copy()` renvoie une **copie profonde** de la Pile (la modification de l'une n'entraine pas la modification de l'autre). Syntaxe : `p1 = p.copy()`
        * `renverse()` renverse la Pile. Syntaxe : `p.renverse()` renverse `p`
        * `concatene()` : concatène deux Piles. Syntaxe : `p1.concatene(p2)` concatène `p2` au dessus de `p1`, et `p2` est vidée

    2. Étudier la complexité en temps des méthodes `empile()` / `push()`, et de `depile()` / `pop()`  
    Conclusion : Une Liste Chaînée est-elle parfaitement adaptée pour implémenter une Pile?

## Exemples d'Utilisation des Piles

!!! ex "Historique de Navigation"
    À l'aide de deux variables `adresses` et `adresse_courante`, et de la classe `Pile` créée plus haut, simulez une gestion de l'historique de navigation internet.
    Seules deux fonctions `go_to(nouvelle_adresse)` et `back()` sont à créer.

!!! ex
    Chercher sur internet, des exemples classiques d'utilisation des Piles en informatique, voire dans toute autre discipline.

